
# Работа с протоколом Ethernet: Общие сведения о сетях

### Физические среды

* Металлический проводник
  * Медный или омененный алюминиевый
  * Алюминиевый
* Оптический кабель
* Радиоволны
* Экзотические виды
  * Инфракрасное излучение
  * Световое излучение



### Физическая топология

Физическая топология показывает, как распространяется сигнал между двумя устпройствами по каналу связи

#### Среда с общей шиной
* Все узлы подключены к общей шине.
* Электрический сигнал отправляется всем узлам независимо от адресата.

#### Точка-точка
* Все узлы связаны с коммутатором.
* Электрический сигнал отправляется от узла до свича, коммутатор декодирует сигнал, кодирует заново и отправляет другому узлу.

Хаб (концентратор) - электрический повторитель, принимает сигнал, улилиет и передает его дальше.
Коммутатор логически обрабатывает сигнал, всегда перекодирует сигнал



### Типы взаимодействия

* Симплексное
  Канал может использоваться только одним конкретным участником
* Полудуплексное
  Канал может в разные моменты времени использоваться разными участниками
* Дуплексое
  Одновременные прием и передача данных по каналу

ITU-T не различает симплексное и полудуплексное взаимодействие



### Топология "точка-точка"

* Участвуют два устройства
* Как правило, дуплексная передача
  Требуется отдельный канал дл передачи сигналов в каждом из двух направлений
* При дальнейшей передачи данных на другие узлы им передается не исходный сигнал, а копия данных в новом сигнале



### Топология "общая шина"

* В среде с общей шиной несколько устройств подключаются к единой среде передачи
* Все узлы видят друг друга
  Передаваемый одним узлом сигнал одновременно принимают все остальные узлы сети
* В каждый момент времени посылать сигнал может только одно устройство
  * Если два или более устройства будут передавать сигнал одновременно, получится смешение сигналов (коллизия)
  * Передача полудуплексная или симплексная



### Топология NBMA

* NBMA - Non-Broadcast Multiple Access
* Нефиксированное число устройств
* Передача сигнала между некоторыми участниками может быть невозможна
* В жизни встречается часто, но из-за сложностей в реализации взаимодействия искуственно сводится к другим топологиям



### Топология точка-многоточка

* point-to-multipoint или hub-and-spoke, разновидность NBMA
* К общей среде подключаются несколько узлов
  * Некоторые из узлов могут не видеть друг друга
  * Все узлы имеют возможность передавать сигнал как минимум одному центральному
* Центральный узел получает специальную роль
  * С его точки зрения это среда с общей шиной, с точки зрения всех остальных - точка-точка
  * Данные передаются только к нему или от него
* Передача полудуплексная, высокая вероятность коллизий



# Передача данных

* Передача физически ведется в битах
* Данные передаются в байтах (размер байта можно иногда выбирать, пример - RS232)
* Бывает синхронный и ассинхронный
  * Синхронная (syn chrono - со временем), т.е. с учетом тактового сигнала и фиксированного интервала между передачами-приемами
  * Асинхронная - без общей тактовой частоты, но с сигнализацией начала и конца передачи (например, стартовые и стоповые биты RS-232)



